
\part*{Nullstellensatz}


\section{Einleitung}

Zu Beginn möchten wir auf einige Grundbegriffe in der Graphentheorie und der (Linearen) Algebra eingehen. Dieses Kapitel soll als Nachschlagewerk für die restlichen Kapitel dieser Arbeit dienen. Hierbei werden auch die Begriffe Stable Set, k--Färbbarkeit und Maximaler Schnitt eingeführt. Das Finden solcher graphentheoretischer Probleme fällt in die Klasse der NP--vollständigen Probleme. Des Weiteren werden wir in Kapitel \ref{Grundbegriffe} diese drei Probleme in Polynomialdarstellung  bringen, was dazu führt, dass wir Hilbert's Nullstellensatz darauf anwenden können. Wir werden in dieser Arbeit auf dieses zentrale Resultat der Algebraischen Geometrie eingehen und in Kapitel \ref{HilbertNull} zeigen, dass sich daraus ein Algorithmus ableiten lässt, der entscheidet, ob die angegebenen Probleme lösbar oder unlösbar sind. In Kapitel \ref{3colorNulLA} werden wir den Algorithmus zum Entscheiden, ob ein Graph nicht 3--färbbar ist, anwenden und zeigen, dass der Algorithmus für diese Problemstellung ein gutes Verhalten aufweist. Allerdings werden wir in Kapitel \ref{StableNulLA}, beim Entscheiden ob ein Graph ein Stable Set besitzt, erkennen, dass der Algorithmus bereits bei kleinen Graphen an seine Grenzen geht. In Kapitel \ref{vergleich} werden wir noch andere Algorithmen zur Lösung der 3--Färbbarkeit aufzeigen und diese mit unserem in Kapitel \ref{HilbertNull} besprochenen Algorithmus vergleichen. Zu guter Letzt werden wir in Kapitel \ref{beweis} den Beweis zum Nullstellensatz genau beleuchten.

\section{Grundbegriffe}  \label{Grundbegriffe}

\subsection{Grundbegriffe aus der (Linearen) Algebra}

\begin{definition}
Es sei H eine Menge mit einer inneren Verknüpfung $\cdot : H \times H \rightarrow H$. Es heißt $(H,\cdot)$ eine \textcolor{blue}{Halbgruppe}, wenn $\forall a,b,c \in H$ gilt \cite{Karpfinger}: 
\begin{align*}
(a \cdot b) \cdot c = a \cdot ( b \cdot c ).
\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
Es sei G eine nichtleere Menge mit einer inneren Verknüpfung $\cdot : G \times G \rightarrow G$. Es heißt $(G,\cdot)$ eine \textcolor{blue}{Gruppe}, wenn $\forall a,b,c \in G$ gilt \cite{Karpfinger}: 
\begin{enumerate}
\item $(a \cdot b) \cdot c = a \cdot ( b \cdot c ).$
\item $\exists e \in G$ mit $ e \cdot a = a = a \cdot e. $
\item $\forall a \in G :\,\exists a' \in G $ mit $ a' \cdot a = e = a \cdot a'.$
\end{enumerate}
\end{definition}


\begin{definition}
Es sei R eine Menge mit den inneren Verknüpfung $+ : R \times R \rightarrow R$ und $\cdot : R \times R \rightarrow R$. Es heißt $(R,+,\cdot)$ ein \textcolor{blue}{Ring}, wenn $\forall a,b,c \in R$ gilt \cite{Karpfinger}: 
\begin{enumerate}
\item $a+b=b+a.$
\item $a+(b+c)=(a+b)+c$.
\item $\exists 0 $ (Nullelement) in $ R : 0+a= a \quad \forall a \in R$.
\item $\forall a \in R :\,\exists -a \in R$ (inverses Element) $: a + (-a) = 0$.
\item $(a \cdot b) \cdot c = a \cdot ( b \cdot c ).$
\item $a(b+c)=ab+ac$ und $(a+b)c = ac+bc$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Es sei K eine Menge mit den inneren Verknüpfung $+ : K \times K \rightarrow K$ und $\cdot : K \times K \rightarrow K$. Es heißt $(K,+,\cdot)$ ein \textcolor{blue}{Körper}, wenn $\forall a,b,c \in K$ gilt \cite{Karpfinger}: 
\begin{enumerate}
\item $a+b=b+a.$
\item $a+(b+c)=(a+b)+c$.
\item $\exists 0 $ (Nullelement) in $ K : 0+a= a \quad \forall a \in K$.
\item $\forall a \in K :\,\exists -a \in K$ (inverses Element) $: a + (-a) = 0$.
\item $ab=ba$.
\item $(a \cdot b) \cdot c = a \cdot ( b \cdot c ).$
\item $\exists 1 \neq 0$ (Einselement) in $ K: 1a=a \quad \forall a \in K$.
\item $\forall a \in K \textbackslash \{ 0 \} :\quad \exists a^{-1}\in K $ (inverses Element) $: aa^{-1}=1.$
\item $a(b+c)=ab+ac$ und $(a+b)c = ac+bc$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Ein \textcolor{blue}{univariates Polynom} ist ein Polynom folgender Gestalt:
\begin{align*}
P(x; a_0,\ldots,a_n) = a_o + a_1x + a_2x^2 + \ldots + a_nx^n
\end{align*}
mit einer unabhängigen Variablen $x$ und Koeffizienten $a_i, \, i = 0,\ldots,n$. $a_0$ wird als das \textcolor{blue}{absolute Glied} und $a_n$ als der \textcolor{blue}{Leitkoeffizient} bezeichnet.\\
Ein univariates Polynom dessen Leitkoeffizient gleich 1 ist, nennt man \textcolor{blue}{normiertes Polynom}. \cite{Ausgangsartikel}
\end{definition}

\begin{definition}
Es sei 
\begin{align*}
R[X] = \{\sum_{i\in\mathbb{N}_0} a_i X^i |a_i \in R \text{ und } a_i = 0 \text{ für fast alle i} \,\in \mathbb{N}_0 \}
\end{align*}
ein kommutativer Ring mit Einselement 1. \\
Man nennt R[X] den \textcolor{blue}{Polynomring} in der Unbestimmten X über R. \cite{Karpfinger}
\end{definition}

\begin{definition}
Man nennt $K \subseteq E$ einen \textcolor{blue}{Teilkörper} von E und E einen \textcolor{blue}{Erweiterungskörper} von K sowie E/K eine \textcolor{blue}{Körpererweiterung}, wenn K ein Teilring von E und als solcher ein Körper ist, d.h. wenn gilt\cite{Karpfinger}:
\begin{align*}
a, b, c\in K, \quad c \neq 0 \quad \Rightarrow \quad a-b,ab,c^{-1}\in K. 
\end{align*} 
\end{definition}

\begin{definition}
Es sei L/K eine Körpererweiterung. Ein Element $a \in L$ heißt:
\begin{itemize}
\item \textcolor{blue}{algebraisch über} K, wenn es ein von 0 verschiedenes Polynom $P \in K[X]$ gibt mit $P(a) = 0$.
\item \textcolor{blue}{transzendent über} K, wenn es nicht algebraisch ist, d.h. für $P \in K[X]$ gilt $P(a) = 0$ nur für das Nullpolynom $P = 0$. \cite{Karpfinger}  
\end{itemize} 
\end{definition}

\begin{definition}
Der Körper K heißt \textcolor{blue}{algebraisch abgeschlossen}, wenn jedes nicht konstante Polynom aus K[X] eine Nullstelle in K hat. \cite{Karpfinger}
\end{definition}

\begin{definition}
Ein Erweiterungskörper von K wird \textcolor{blue}{algebraischer Abschluss} von K genannt, wenn er algebraisch über K und algebraisch abgeschlossen ist. \cite{Karpfinger}
\end{definition}

\begin{definition}
Sei F = $\{f_1,\ldots,f_m\} \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ eine Menge von Polynomen. Ein Vector $\overline{x} \in \overline{\mathbb{K}^n}$ ist eine \textcolor{blue}{Lösung des Systems} $f_1 = f_2 = \ldots = f_k=0$ ($F = 0$), wenn $f_i(\overline{x})=0 \quad \forall i=1,\dots,k$.\\
Die \textcolor{blue}{Varietät} $V(f_1,f_2,\ldots,f_k)$ ($V(F)$) ist die Menge aller Lösungen von $F=0$ in $\overline{\mathbb{K}^n}$.\cite{Ausgangsartikel}
\end{definition}

\begin{definition}
Die Menge von Polynomen beschreibt ein Ideal $I \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$, wenn die folgenden Eigenschaften erfüllt sind \cite{Ausgangsartikel}:
\begin{enumerate}
\item $0 \in I$
\item $f,g \in I \Rightarrow f+g \in I$
\item $f \in I, g \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n] \Rightarrow fg \in I$
\end{enumerate}
Sei $F = \{f_1,\ldots,f_m\} \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$, dann ist
\begin{align*}
\left\langle F \right\rangle = \left\{f = \sum_{i=1}^k h_if_i: \quad f_i \in F, h_i \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n] \quad \forall i = 1,\ldots,k\right\} \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]
\end{align*}
das \textcolor{blue}{polynomielle Ideal} erzeugt von F in $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$.
\end{definition}


\begin{definition} \label{Radikal}
Man nennt ein Ideal \textcolor{blue}{radikal}, wenn gilt: $f^m \in I \, \Rightarrow \, f \in I$. \\
Genauer gesagt definiert sich das \textcolor{blue}{Radikal eines Ideals I} folgend: \cite{Ausgangsartikel}
\begin{align*}
\sqrt{I} := \left\{f: f^m \in  I \text{ für beliebiges m } \ge 1.\right\}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
Man nennt das Ideal eines Rings $R$ \textcolor{blue}{echt}, wenn $I$ eine echte Teilmenge von $R$ darstellt. Bei Ringen mit Einselement ist dies genau dann der Fall, wenn $1 \notin I$.  \cite{Karpfinger}
\end{definition}
%\begin{definition}
%Für einen endlichen Körper $\Bbb F_p$ der Primzahl-Ordnung $p$ ist der algebraische Abschluss ein abzählbarer unendlicher Körper %der Charakteristik $p$ und enthält für jede natürliche Zahl n einen Teilkörper der Ordnung $p^n$, er besteht sogar aus der Vereinigung dieser Teilkörper. \cite{Karpfinger}
%\end{definition}

%\begin{definition}
%Charakteristik 
%\end{definition}

\begin{definition}
Sei $V$ ein Vektorraum über dem Körper $K$ und $S \subset V$. Dann wird die Menge aller Linearkombinationen der $n$--Vektoren aus $S$ als \textcolor{blue}{lineare Hülle} von $S$ bezeichnet. \cite{Howard}
\begin{align*}
span(S) = \left\{\sum_{i=1}^n c_is_i: \quad s_i \in S, c_i \in K \quad \forall i = 1,\ldots,n\right\}
\end{align*}
\end{definition}

\subsection{Grundbegriffe der Komplexitätstheorie}

\begin{definition}
Eine \textcolor{blue}{Turing--Maschine} ist gegeben durch ein 7--Tupel $M =(Z,\Sigma,\Gamma,\delta,z_0,\boxempty,E)$. \cite{Kompl1}
\begin{itemize}
\item $Z$ die endliche Zustandsmenge,
\item $\Sigma$ das Eingabeband,
\item $\Sigma \subset \Gamma$ das Arbeitsalphabet,
\item $\delta: Z \times \Gamma \rightarrow Z \times \Gamma \times \{L,R,N\}$ die Überführungsfunktion,
\item $z_0 \in Z$ der Startzustand,
\item $\boxempty \in \Gamma - \Sigma$ das Blank--Zeichen und 
\item $E \subseteq Z$ die Menge der Endzustände.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
\textcolor{blue}{$P$} ist die Klasse der Entscheidungsprobleme, die in polynomieller Zeit durch eine Turing--Maschine entscheidbar sind. \cite{Kompl1}
\end{definition}

\begin{definition}
\textcolor{blue}{$NP$} ist die Klasse der Entscheidungsprobleme, die in polynomieller Zeit durch eine nichtdeterministische Turing--Maschine entscheidbar sind, so dass \citep{Kompl1} :
\begin{itemize}
\item wenigstens ein Berechnungspfad akzeptiert wird, wenn die Antwort \glqq ja\grqq{}  ist und
\item kein Berechnungspfad akzeptiert wird, wenn die Antwort \glqq nein\grqq{} ist.
\end{itemize} 
\end{definition}

\begin{definition}
Die Klasse \textcolor{blue}{$\#P$} besteht aus Funktionen $f$, für die eine polynomiell--zeitbeschränkte nichtdeterministische Turing--Maschine $M$ existiert, so dass $f(x)$ die Anzahl der akzeptierenden Berechnungen von M bei Eingabe x ausgiebt. \citep{Kompl2}
\end{definition}


\subsection{Grundbegriffe der Graphentheorie} 

\begin{definition}
Ein \textcolor{blue}{Graph} G ist ein Paar G = (V,E) disjunkter Mengen mit $E \subseteq V\times V$. Die Elemente von $V$ nennt man Knoten und die Elemente von $E$ Kanten. \cite{Diestel}
\end{definition}

\begin{definition}
Zwei Knoten $x,y \in V(G)$ sind \textcolor{blue}{adjazent} in G und heißen \textcolor{blue}{Nachbarn} von einander, wenn $xy \in E(G)$. \cite{Diestel}
\end{definition}

\subsubsection*{Stable Set}

\begin{definition}
Paarweise nicht benachbarte Knoten oder Kanten nennt man \textcolor{blue}{unabhängig}. Eine Teilmenge von V oder E heißt unabhängig, wenn ihre Elemente paarweise nicht benachbart sind. Unabhängige Knotenmengen nennt man auch \textcolor{blue}{stabil}. \cite{Diestel}
\end{definition}

\begin{definition}
Ein \textcolor{blue}{Stable Set} ist eine unabhängige Knotenmenge. $\alpha (G)$ ist die maximale Größe eines Stable Sets vom Graph $G$. \cite{Diestel}
\end{definition}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\resizebox{.5\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state] 	(0)              	{1};
  \node[state,fill=red]  (1) [above right of=0] 	{2};
  \node[state,fill=red] 	(2) [right of=0]  {3};
  \node[state]  (3) [below of=0] 	{4};
  \node[state,fill=red] 	(4) [right of=3]  {5};
  \node[state]  (5) [right of=2] 	{6};
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (2)
  		(3)  edge  node {} (4)
  		(5)  edge  node {} (4)
  		(1)  edge  node {} (0)
  		(2)  edge  node {} (3)
  		(1)  edge  node {} (5)
			(2)  edge  node {} (5)
			(3)  edge  node {} (5)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[Stable Set]{Stable Set}
  \label{StableSet}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{k--Färbbarkeit}

\begin{definition}
Die \textcolor{blue}{k--Färbung} eines Graphen ist eine Abbildung $f: V(G) \rightarrow S$ mit $xy \in E(G): f(x) \neq f(y)$, wobei S Menge der Farben und $\vert S \vert = k$. \cite{Diestel, West}
\end{definition}

\begin{definition}
Die chromatische Zahl $\alpha(G)=k$ eines Graphen $G$, ist die kleinstmögliche Zahl $k$, mit der sich $G$ färben lässt. \cite{Diestel}
\end{definition}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\resizebox{.5\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state,fill=red] 	(0)              	{1};
  \node[state,fill=blue]  (1) [above right of=0] 	{2};
  \node[state,fill=yellow] 	(2) [right of=0]  {3};
  \node[state,fill=blue]  (3) [below of=0] 	{4};
  \node[state,fill=yellow] 	(4) [right of=3]  {5};
  \node[state,fill=red]  (5) [right of=2] 	{6};
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (2)
  		(3)  edge  node {} (4)
  		(5)  edge  node {} (4)
  		(1)  edge  node {} (0)
  		(2)  edge  node {} (3)
  		(1)  edge  node {} (5)
			(2)  edge  node {} (5)
			(3)  edge  node {} (5)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[3--Färbung]{3--Färbung}
  \label{Faerbung}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection*{Maximaler Schnitt}

\begin{definition}
Eine Menge $\mathcal{A} = \{A_1,\ldots,A_k\}$ disjunkter Teilmengen einer Menge A ist eine \textcolor{blue}{Partition} von A, wenn $\bigcup \mathcal{A} := \bigcup_{i=1}^k A_i = A$ ist und $A_i \neq \emptyset \quad \forall i$. \cite{Diestel}  
\end{definition}

\begin{definition}
Ist ${V_1,V_2}$ eine Partition von V, so nennen wir die Menge $E(V_1,V_2)$ aller dieser Partitionen verbindenden Kanten von G einen \textcolor{blue}{Schnitt}.  \cite{Diestel} 
\end{definition}

\begin{definition}
Ein \textcolor{blue}{Maximaler Schnitt} ist jener Schnitt $F \neq \emptyset$, wo die Summe der Gewichte der verbindenden Kanten maximal ist. \cite{Diestel}
\end{definition}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\resizebox{.5\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state,fill=blue] 	(0)              	{1};
  \node[state,fill=yellow]  (1) [above right of=0] 	{2};
  \node[state,fill=yellow] 	(2) [right of=0]  {3};
  \node[state,fill=blue]  (3) [below of=0] 	{4};
  \node[state,fill=yellow] 	(4) [right of=3]  {5};
  \node[state,fill=yellow]  (5) [right of=2] 	{6};
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {5} (2)
  		(3)  edge  node {4} (4)
  		(5)  edge  node {1} (4)
  		(1)  edge  node {1} (0)
  		(2)  edge  node {3} (3)
  		(1)  edge  node {3} (5)
			(2)  edge  node {1} (5)
			(3)  edge  node {2} (5)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[Maximaler Schnitt]{Maximaler Schnitt}
  \label{MaxCut}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Polynomdarstellung kombinatorischer Probleme} \label{kombPro}

\subsubsection*{Stable Set}

\begin{lemma}
Sei $G = (V, E)$ ein Graph. Für ein gegebenes $k \in \mathbb{N}$ betrachten wir folgendes polynomielles System:
\begin{align*}
&x_i^2 - x_i = 0 \quad \forall i \in V, \\
&x_i x_j = 0 \quad \forall (i,j) \in E, \\
& \sum_{i \in V} x_i = k.
\end{align*} 

\noindent Dieses System ist genau dann lösbar, wenn $G$ ein Stable Set der Größe k besitzt. \cite{Ausgangsartikel}
\end{lemma} 

\subsubsection*{k--Färbbarkeit }

\begin{lemma} \label{3color}
Sei $G = (V, E)$ ein Graph. Für ein gegebenes $k \in \mathbb{N}$ betrachten wir folgendes polynomielles System mit $\vert V \vert + \vert E \vert$ Gleichungen:
\begin{align*}
&x_i^k - 1 = 0 \quad \forall i \in V, \\
& \sum_{s = 0}^{k-1} x_i^{k-1-s}x_j^s = 0 \quad \forall (i,j) \in E. 
\end{align*} 

\noindent Der Graph G ist genau dann k--färbbar, wenn dieses System eine komplexe Lösung besitzt. Des Weiteren gilt, wenn k ungerade, dann ist G genau dann k--färbbar, wenn das System eine Lösung über $\overline{\mathbb{F}_2}$ besitzt. $\overline{\mathbb{F}_2}$ ist der algebraische Abschluss über dem endlichen Körper mit zwei Elementen.
\end{lemma}

\begin{proof}
Angenommen die Aussage ist wahr über den komplexen Zahlen $\mathbb{C}$. 
\\ $"`\Rightarrow"'$ Sei G k--färbbar, ordne jeder Farbe die k--te Einheitswurzel zu. Sei die j--te Farbe $\beta_j = e^{2\Pi j/k}$; substituiere alle $x_l$ mit der zugehörigen Einheitswurzel der Farbe des l--ten Knotens. \\Also haben wir eine Lösung des Systems: Die Gleichungen $x_i^k-1 = 0$ sind trivialerweise erfüllt. \\Wir betrachten nun die Kantengleichungen: Wir nehmen eine Kante $ij$, da $x_i$ und $x_j$ durch Einheitswurzeln substituiert wurden, gilt $x_i^k - x_j^k = 0$. Des Weiteren gilt: 
\begin{align*}
x_i^k-x_j^k = (x_i-x_j)(x_i^{k-1}+x_i^{k-2}x_j+x_i^{k-3}x_j^2+\ldots+x_j^{k-1}) = 0;
\end{align*}   
Durch die Substitution mit unterschiedlichen Einheitswurzeln gilt $x_i - x_j \neq 0$, also muss der andere Faktor, der den Kantengleichungen entspricht, 0 sein.  
\\ $"`\Leftarrow"'$ Angenommen die Gleichungen seien erfüllt, d.h. der Lösungspunkt muss aus k--ten Einheitswurzeln bestehen. Den benachbarten Knoten müssen verschiedene Einheitswurzeln zugeordnet werden, da: \\
Angenommen einem Paar benachbarter Knoten $ij$ wird die selbe Einheitswurzel zugewiesen. Die Gleichung $x_i^{k-1}+x_i^{k-2}x_j+x_i^{k-3}x_j^2+\ldots+x_j^{k-1} = 0$ wird dann zu $\beta^{k-1}+\beta^{k-1}+\ldots+\beta^{k-1} = k\beta^{k-1} = 0$, jedoch $\beta \neq 0 \lightning$ 
Es verbleibt zu zeigen, dass das gleiche Argument wie wir oben über die komplexen Zahlen gezeigt haben, auch für $\overline{\mathbb{F}_2}$ gilt. Obwohl $x_i^k - 1$ nur eine Nullstelle über $\mathbb{F}_2$ besitzt, nämlich 1, erhält man über $\overline{\mathbb{F}_2}$ verschiedene Nullstellen $1,\beta_i,\ldots,\beta_{k-1}$ (in diesem Fall keine komplexen Zahlen). Damit gilt das gleiche Argument wie oben. Wir müssen nur bei der Rückrichtung aufpassen, da $k\beta_i^{k-1} \neq 0$ sein muss. Diese Bedingung ist jedoch erfüllt, da $k$ ungerade und durch die Konstruktion $\beta_i^k$. \cite{Ausgangsartikel}
\end{proof}




\subsubsection*{Maximaler Schnitt}

\begin{lemma}
Sei $G = (V, E)$ ein Graph. Wir können die Menge der Schnitte $SG$ von G als 0-1 Inzidenzvektoren darstellen.

\begin{align*}
&SG := \{ \mathcal{X}^F:F \subseteq E \, ist \, in \, einem \, Schnitt \, von \, G \, enthalten \} \subseteq  \{0,1\}^{\vert E \vert}.
\end{align*} 

\noindent Somit kann der Maximale Schnitt mit den Kantengewichten $w_e \in \mathbb{R}^+$ und $e \in E(G)$ folgend definiert werden:

\begin{align*}
\max\{\sum_{e \in E(G)} w_e x_e : x \in SG\}. 
\end{align*} 

\noindent Die Vektoren $\mathcal{X}^F$ sind Lösungen des polynomiellen Systems 
\begin{align*}
&x_e^2 - x_e = 0 \quad \forall e \in E(G),\\
&\prod_{e\in T\cap E(G)}x_e = 0 \quad \forall T \, ungerader \, Kreis \, in \, G
\end{align*} \cite{Ausgangsartikel}
\end{lemma}


\section{Hilbert's Nullstellensatz } \label{HilbertNull}

Zunächst möchten wir auf die allgemeine Problemdarstellung eingehen. \\
Gegeben: $f_1,\ldots,f_m \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ \\
Gesucht: Lösung $x$ für das System $f_1(x) = 0, f_2(x) = 0, \ldots f_m(x) = 0$ (wird auch geschrieben als $F(x) = 0$) \\
Ziel ist es eine Lösung zu diesem System zu finden beziehungsweise zu zeigen, dass es keine Lösung gibt. \\
\\
Bevor wir nun das Theorem für Hilbert's Nullstellensatz einführen, möchten wir noch das Fredholm's Alternativtheorem betrachten.

\begin{theorem}[Fredholm's Alternativtheorem] \label{Fredi}
Das Lineare Gleichungssystem (LGS) $Ax=b$ besitzt genau dann eine Lösung, wenn ein Vektor $y$ mit der Eigenschaft $y^TA=0^T$ und $y^Tb\neq 0^T$ existiert. 
\end{theorem}

\noindent Hilbert's Nullstellensatz stellt eine strengere und weitreichendere Verallgemeinerung für nichtlineare Polynomialgleichungen dar.

\begin{theorem}[Hilbert's Nullstellensatz]
Sei F = $\{f_1,\ldots,f_m\} \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$.\\
Die Varietät $\{x \in \overline{\mathbb{K}^n} : f_1(x)=0,\ldots,f_s(x)=0\}$ ist genau dann leer, wenn 1 zum Ideal $\left\langle F \right\rangle$, das aus F generiert wurde, gehört. Man beachte $1 \in \left\langle F \right\rangle$ bedeutet, dass Polynome $\beta_1,\ldots,\beta_m$ im Ring $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ existieren, sodass $1 = \sum_{i=1}^m \beta_i f_i$. Diese polynomielle Identität ist ein Nachweis für die Unlösbarkeit von $F(x) = 0$. 
\end{theorem}

\noindent Wir können leicht erkennen, dass das Fredholm's Theorem eine lineare Variante von Hilbert's Nullstellensatz mit linearen Polynomen und Konstanten $\beta_i$'s darstellt. \cite{Ausgangsartikel}

\subsection{Relaxierungen mit Hilfe der Linearen Algebra}

Die Hauptidee besteht darin, das gegebene System in eine Reihe Probleme der Linearen Algebra zu relaxieren und dann diese linearen Probleme zu lösen. \\
Aus Hilbert's Nullstellensatz lässt sich folgendes Korollar ableiten:
\begin{corollary}
Falls numerische Vektoren $\mu \in \mathbb{K}^m$ existieren, sodass $\sum_{i=1}^m \mu_i f_i = 1 \Rightarrow $ das polynomielle System $F(x) = 0$ ist unlösbar. 
\end{corollary}
\noindent Das Entscheiden, ob ein $\mu \in \mathbb{K}^m$ existiert, sodass $\sum_{i=1}^m \mu_i f_i = 1$ ist nur mehr ein Problem der Linearen Algebra über dem Körper $\mathbb{K}$. \\
Es herrscht ein starkes Zusammenspiel zwischen dem System der nichtlinearen Gleichungen $F(x) = 0$, dem Ideal $\langle F \rangle$ und der linearen Hülle von F über $\mathbb{K}$. 
\noindent Im Folgenden möchten wir auf ein Beispiel eingehen, dass uns zeigt, dass wir nicht immer Unlösbarkeit gezeigt werden kann, auch wenn das System tatsächlich unlösbar ist.
\begin{example} \label{ex1}
Wir betrachten folgende Menge von Polynomen:
\begin{align*}
F := \left\{f_1 := x_1^2-1, f_2 := 2x_1x_2+x_3,f_3:=x_1+x_2,f_4:=x_1+x_3 \right\}
\end{align*}
Wir können zeigen, dass das System $F(x)=0$ unlösbar ist, falls wir ein $\mu \in \mathbb{R}^4$ finden, das die folgende Bedingung erfüllt:
\begin{align*}
&\mu_1 f_1 + \mu_2 f_2 + \mu_3 f_3 + \mu_4 f_4 = 1 \\
\Leftrightarrow \quad &\mu_1(x_1^2-1)+\mu_2(2x_1x_2+x_3)+\mu_3(x_1+x_2)+\mu_4(x_1+x_3)=1 \\
\Leftrightarrow \quad &\mu_1x_1^2+2\mu_2x_1x_2+(\mu_2+\mu_4)x_3+\mu_3x_2+(\mu_3+\mu_4)x_1-\mu_1 = 1
\end{align*}
Mit Hilfe von Koeffizientenvergleich erhalten wir das folgende LGS:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
$-\mu_1=1$ & $\mu_3+\mu_4=0$ & $\mu_3=0$ \\
$\mu_2+\mu_4=0$ & $2\mu_2=0$ & $\mu_1=0$ 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\\
$F(x)= 0$ ist zwar nicht lösbar, aber da wir für das obere System auch keine Lösung finden, gibt es somit auch keinen Beweis für die Unlösbarkeit von F(x).

\end{example}

\noindent Um die Anwendung zu vereinfachen, führen wir nun eine Matrixschreibweise ein. Wir konstruieren die Matrix $M_F$, wobei die Spalten die Monome und die Zeilen die Polynome des Systems $F$ repräsentieren. Die Einträge der Matrix entsprechen somit den Koeffizienten der Monome des zugehörigen Polynoms.  Wir definieren den Vektor $\mu := (\mu_1,\mu_2,\ldots,\mu_m)$ und den Vektor $(\textbf{0},1)^T:=(0,\ldots,0,1)^T$ mit genau der Anzahl der Monome an Einträgen. Wir können nun das LGS als $\mu M_F = (\textbf{0},1)^T$ schreiben. 
\begin{note}
Im Fall, dass $F(x)=0$ ein LGS ist, können wir das Theorem \ref{Fredi} anwenden: 
\begin{align*}
F(x)=0 \text{ unlösbar} \Leftrightarrow \mu M_F = (\textbf{0},1)^T \text{ ist lösbar}
\end{align*}
\end{note}  

\begin{example}
Die Matrix $M_F$ zum Beispiel \ref{ex1} sieht folgendermaßen aus: 
\begin{align*}
M_F := \bordermatrix{
	& x_{1} & x_2 & x_3 & x_1x_2 & x_1^2 & 1 \cr
	f_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \cr
	f_2 & 0 & 0 & 1 & 2 & 0 & 0 \cr
	f_3 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \cr
	f_4 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0
}
\end{align*}
\end{example}


\noindent Leider, wie wir bereits im Beispiel \ref{ex1} gesehen haben, können wir keine Aussage über die Lösbarkeit von $F(x) = 0$ treffen, wenn
$\mu M_F = (\textbf{0},1)^T \text{ unlösbar}$. Es besteht jedoch weiterhin die Möglichkeit, auf die Unlösbarkeit von $F(x) = 0$ zu kommen. Hilbert's Nullstellensatz sagt aus, dass durch eine Erweiterung von F durch Polynome vom Ideal von F, das System $\mu M_F = (\textbf{0},1)^T$ lösbar werden kann. Dies erkennt man anhand folgendem Beispiel:

\begin{example}
Das erweiterte System für F aus dem Beispiel \ref{ex1} könnte folgendermaßen aussehen:

\begin{align*}
F'=\{f_1,f_2,f_3,f_4,x_2f_1,x_1f_2,x_1f_3,x_1f_4\}
\end{align*}
Das neue lineare System lässt sich nach dem Koeffizientenvergleich darstellen als:


\begin{table}[h]%
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
$-\mu_1=1$ & $\mu_3+\mu_4=0$ & $\mu_3-\mu_5=0$ \\
$\mu_2+\mu_4=0$ & $2\mu_2+\mu_7=0$ & $\mu_1+\mu_7+\mu_8=0$ \\
$\mu_6 + \mu_8 = 0$ & $\mu_5+2\mu_6 = 0$
\end{tabular}
\label{}
\end{center}
\end{table}

\noindent Da dieses System die Lösung $\mu = (-1,-\frac{2}{3},-\frac{2}{3},\frac{2}{3},-\frac{2}{3},\frac{1}{3},\frac{4}{3},-\frac{1}{3})$ besitzt, können wir folgern, dass das nichtlineare System $F(x) = 0$ unlösbar ist. \cite{Ausgangsartikel}
\end{example}

\section{Algorithmus Nullstellensatz in der Linearen Algebra (NulLa)}

Im Folgenden stellen wir einen Algorithmus vor, welcher entscheidet, ob $F(x) = 0$ eine Lösung in $\overline{\mathbb{K}}$ besitzt oder nicht. Die Grundidee des Algorithmus liegt darin, dass überprüft wird, ob $\mu M_F = (\textbf{0},1)^T$ lösbar ist. Das ist genau dann der Fall, wenn $1 \in span_\mathbb{K}(F)$. Falls das System nicht lösbar ist wird $F$ mit Polynomen aus $\langle F \rangle$, der Form $x_if$ für alle $x_i$ und für alle $f \in F$, erweitert und erneut überprüft. Aufgrund der Resultate des Nullstellensatzes wissen wir, dass der Algorithmus terminieren muss, wenn $F(x) = 0$ unlösbar ist. Außerdem erhalten wir auch eine obere Schranke $D$: Wenn $F(x) = 0$ ist unlösbar, dann wissen wir, dass ein Polynom existiert für das folgendes gilt: 
\begin{align*}
\sum_i \beta_i f_i = 1, \qquad deg(\beta_i)\le D
\end{align*}
Daraus folgt, dass dieses Polynom einen Maximalgrad von $deg(F)+D$ besitzt. \\
Das nachfolgende Lemma wird zeigen, dass dieses $D$ eine obere Schranke der Iterationen für unseren Algorithmus bildet.

\begin{lemma} \label{Kollar}
Sei $\mathbb{K}$ ein Körper und $f_1,\ldots,f_k$ Polynome aus $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ mit Graden $d_1\ge d_2 \ge \ldots \ge d_k \ge 2$. Falls diese Polynome keine gemeinsame Nullstelle über $\overline{\mathbb{K}}$ besitzen, dann existieren $g_1,\ldots,g_k$ in $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$, sodass $\sum_{i=1}^k g_if_i=1, deg(g_if_i) \le D$. $D$ setzt sich wie folgt zusammen:
\begin{align}
D &= \begin{cases} d_1\cdots d_k, & \text{falls $k \le n$}, \\ d_1\cdots d_{n-1}d_k, &
  \text{falls $k > n > 1$}, \\ d_1+d_k-1, & \text{falls $k > n = 1$} \end{cases}
\end{align} 
Diese Abschätzung für $D$ gilt für beliebige Polynome.
\end{lemma}

\noindent Mithilfe des obigen Lemmas können wir nun unseren Algorithmus folgend aufschreiben:\\
\begin{algorithm} [H]
    \SetKwInOut{Input}{Input}
    \SetKwInOut{Output}{Output}

    \underline{function NulLA} $(F,D)$\;
    \Input{Eine endliche Ausgangsmenge von Polynomen $F \subseteq \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ und die maximale Anzahl an Iterationen $D$}
    \Output{\textsc{lösbar}, wenn $F(x) = 0$ ist lösbar über $\overline{\mathbb{K}}$, sonst \textsc{keine Lösung}}
		\For{$k = 0,1,\ldots,D$} {
		\eIf{$1 \in span_\mathbb{K}(F)$}
      {
        \textbf{return} \textsc{keine Lösung}\;
      }
      {
        Ersetze $span_\mathbb{K}(F)$ durch $(span_\mathbb{K}(F))^+$ (hinzufügen der Polynome $x_iF$ zur Menge $F$)\;
      }
		}
		\textbf{return} \textsc{lösbar}
    \caption{NulLA Algorithmus}
\end{algorithm}

\noindent Falls $F(x)=0$ unlösbar, findet der Algorithmus einen Nachweis dafür nach höchstens D Iterationen. \\
Die tatsächliche Anzahl an Iterationen $r$, die der Algorithmus benötigt, definieren wir nun als Rang von NulLA. Für ein unlösbares System $F(x)=0$ ergibt sich nun ein Nachweis $\sum_{i} \beta_if_i=1$ vom Grad $r + deg(F)$. Allerdings sehen wir durch Lemma \ref{Kollar}, dass die Schranke $D$ exponentielles Wachstum aufweist. Bessere Schranken existieren jedoch für bestimmte kombinatorische Problemstellungen, wie z.B. auch jene, die wir im Abschnitt \ref{kombPro} vorgestellt haben. Anhand des folgenden Korollars sehen wir, dass für diese Probleme eine merkbar bessere Schranke gegenüber der Exponentiellen aus \ref{Kollar} erhalten. 

\begin{corollary}
Für gegebene Polynome $f_1,\ldots,f_s \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$, wobei $\mathbb{K}$ ein algebraisch abgeschlossener Körper ist und $d = \max\{deg(f_i)\}$, falls $f_1,\ldots,f_s$ keine gemeinsame Nullstelle besitzen (auch nicht im Unendlichen), dann gilt $1 = \sum_{i=1}^s\beta_if_i$ mit $deg(\beta_i) \le n (d-1)$.
\end{corollary}

\noindent Dadurch erhalten wir eine obere Schranke von $2n$ bzw. $n$ für das 3--Färbbarkeitsproblem bzw. Stable Set--Problem. \\

\noindent Das folgende Lemma trifft eine Aussage über die Laufzeit des Algorithmus:
\begin{lemma}\label{polTime}
Sei $d \in \mathbb{Z}_+$ fix und $F = \{f_1,\ldots,f_m\}$ eine Menge von Polynomen aus $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$. Wenn die Bedingungen von NulLA erfüllt sind, dann gilt: Die ersten $d$ Iterationen können in polynomieller Zeit der Größe des Inputs $F$ durchgeführt werden.
\end{lemma}

\noindent Obwohl wir nun theoretisch eine polynomielle Laufzeit des Algorithmus gezeigt haben, kann es trotzdem noch Probleme in der praktischen Umsetzung geben. Dies liegt im schnellen Wachstum der Matrizen, die die linearen Systeme repräsentieren, von $O(n^n)$. Glücklicherweise gibt es praktische Resultate, die zeigen, dass das Wachstum des Rangs von NulLA für das Färbbarkeitsproblem oft sehr langsam ist. Dadurch können wir den Algorithmus auch auf große Graphen anwenden, wie wir im folgenden Kapitel sehen werden. \cite{Ausgangsartikel}



\subsection{3--Färbbarkeit und NulLA} \label{3colorNulLA}

In diesem Kapitel werden wir unseren Algorithmus verwenden, um zu zeigen, dass ein Graph nicht 3--färbbar ist. Wie wir bereits mit Hilfe des Lemmas \ref{3color} gezeigt haben, ist ein Graph genau dann 3--färbbar, wenn das folgende System eine Lösung über $\overline{\mathbb{F}_2}$ besitzt:
\begin{align*}
x_i^3+1=0, \qquad &\forall i \in V(G)\\
x_i^2+x_ix_j+x_j^2=0, \qquad &\forall{i,j}\in E(G) \tag{$\ast$} 
\end{align*}

\noindent Nun können wir ein Korollar zur nicht 3--Färbbarkeit aufstellen.

\begin{corollary}
Ein Graph ist nicht 3--färbbar $\Leftrightarrow$ $\sum_i \beta_if_i = 1, \text{ für } \beta_i \in \mathbb{F}_2[x_1,\ldots,x_n]$ und $f_i \in \mathbb{F}_2[x_1,\ldots,x_n]$ wie in Lemma \ref{3color} definiert. 
\end{corollary}

\noindent Dieses Korollar ermöglicht uns das Operieren über dem Körper $\mathbb{F}_2$, was für praktische Anwendungen sehr zeiteffizient ist. \cite{Loera2011} \\

\noindent Jedoch ist dies nicht für alle Graphen möglich, die nicht 3--Färbbarkeit in angemessener Zeit zu bestimmen, was uns das folgende Lemma zeigt \cite{Loera2009}:

\begin{lemma}
Angenommen $P \not = NP$, dann muss es eine unendlich große Menge von Graphen geben, für welche der Grad des Polynoms zum Nachweis der nicht 3--Färbbarkeit in Abhängigkeit der Anzahl der Knoten und Kanten im Graphen unendlich anwachsen kann.
\end{lemma}

Die nächsten Resultate zeigen uns, für welche Graphen es möglich ist, einen Nachweis für nicht 3--Färbbarkeit mit NulLA und $D=1$ zu erbringen. 

\begin{definition} \label{Polynomdarstellung}
Der NulLa kann einen Nachweis der Unlösbarkeit für $(\ast)$ innerhalb der Schranke $D=1$ erbringen, genau dann wenn Koeffizienten $a_i, a_{ij}, b_{ij},b_{ijk} \in \mathbb{F}$ existieren, sodass:
\begin{align*}
\sum_{i \in V}\left(a_i + \sum_{j\in V}a_{ij}x_j\right)(x_i^3+1)+\sum_{\{i,j\}\in E}\left(b_{ij}+\sum_{k\in V}b_{ijk}x_k\right)(x_i^2+x_ix_j+x_j^2)=1
\end{align*}
\end{definition}

\noindent Nun kommen wir zur kombinatorischen Beschreibung unseres Problems. Wir gehen von einem einfachen ungerichteten Graphen $G=(V,E)$ aus. Nun sei $Arcs(G)$ die Menge die für jede ungerichteten Kante $\{i,j\}\in E(G)$ zwei gerichtete Kanten $(i,j),(j,i)$ enthält:
\begin{align*}
Arcs(G) = \{(i,j):i,j \in V(G), und \{i,j\}\in E(G)\}.
\end{align*}
 
\noindent Mit Hilfe dieser Menge können wir nun zwei Strukturen für Teilgraphen definieren. 

\begin{definition} \label{Subgraphs}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{orientierter partieller Kreis der Länge 3:} \\
	Gegeben: $\{(i,j),(j,k)\} \subseteq Arcs(G)$ und auch $(k,i) \in Arcs(G)$. Dies induziert einen Kreis der Länge 3 in $G$, deshalb schreiben wir auch $(i,j,k)$.
	\begin{figure}[htp]
\begin{center}
\resizebox{.2\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick]

  \node[state] 	(0)              	{i};
  \node[state]  (1) [above right of=0] 	{j};
  \node[state] 	(2) [below right of=1]  {k};
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (1)
  		(1)  edge  node {} (2)
  		(2)  edge[draw,thick,dashed]  node {} (0)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[orientierter partieller Kreis der Länge 3]{orientierter partieller Kreis der Länge 3}
  \label{oDreieck}
\end{center}
\end{figure}
	\item \textbf{orientierter sehnenloser Kreis der Länge 4:} \\
	Gegeben: $\{(i,j),(j,k),(k,l),(l,i)\} \subseteq Arcs(G)$ und $(i,k),(j,l) \notin Arcs(G)$. Dies induziert einen Kreis der Länge 4 in $G$, deshalb schreiben wir auch $(i,j,k,l)$. 
	\begin{figure}[htp]
\begin{center}
\resizebox{.2\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick]

  \node[state] 	(0)              	{i};
  \node[state]  (1) [above of=0] 	{j};
  \node[state] 	(2) [right of=1]  {k};
  \node[state]  (3) [below of=2] 	{l};
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (1)
  		(1)  edge  node {} (2)
  		(2)  edge  node {} (3)
  		(3)  edge  node {} (0)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[orientierter sehnenloser Kreis der Länge 4]{orientierter sehnenloser Kreis der Länge 4}
  \label{oViereck}
\end{center}
\end{figure}
\item \textbf{ungerades Rad:}\\
Gegeben: Knoten $1,\ldots,n \quad (n \in \mathbb{N}_G)$, wobei Knoten 1 adjazent zu allen anderen Knoten ist und Knoten $i=2,\ldots,n$ adjazent zu Knoten $1, i-1,i+1$. 
	\begin{figure}[htp]
\begin{center}
\resizebox{.2\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state] 	(0)              	{1};
  \node[state]  (1) [left of=0] 	{n};
  \node[state] 	(2) [above left of=0]  {2};
  \node[state]  (3) [above of=0] 	{3};
	\node[state]  (4) [above right of=0] 	{4};
	\node[state]  (5) [right of=0] 	{5};
	\node[state]  (6) [below right of=0] 	{6};
	\node[state]  (7) [below of=0] 	{7};
	
 

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (1)
			(0)  edge node {} (2)
			(0)  edge node {} (3)
			(0)  edge node {} (4)
			(0)  edge node {} (5)
			(0)  edge node {} (6)
			(0)  edge node {} (7)
  		(1)  edge[bend left = 10]  node {} (2)
  		(2)  edge[bend left = 10]  node {} (3)
  		(3)  edge[bend left = 10]  node {} (4)
			(4)  edge[bend left = 10]  node {} (5)
			(5)  edge[bend left = 10]  node {} (6)
			(6)  edge[bend left = 10]  node {} (7)
			(7)  edge[bend left = 35,draw,thick,-,dotted]  node {} (1)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[ungerades Rad]{ungerades Rad}
  \label{oddWheel}
\end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem} \label{3colorTheorem}
Für einen einfachen ungerichteten Graph $G=(V,E)$ sind folgende Aussagen äquivalent:
\begin{enumerate}
	\item Für folgendes polynomielle System über $\mathbb{F}_2$ bringt NulLA einen Nachweis für die nicht 3--Färbbarkeit in D=1
	\begin{align*}
	J_G = \{x_i^3+1=0,x_i^2+x_ix_j+x_j^2=0:i\in V(G),\{i,j\}\in E(G)\}
	\end{align*}
	\item Es existiert eine Menge $C$ von orientierten partiellen Dreiecken und orientierten ? Vierecken aus $Arcs(G)$, sodass 
	\begin{compactenum}[a)]
		\item  $\left|C_{(i,j)}\right|+\left|C_{(j,i)}\right| \equiv 0 \mod{2} \quad \forall \{i,j\} \in E$
		\item $\sum_{(i,j) \in Arcs(G), i < j} \left|C_{(i,j)}\right| \equiv 1 \mod{2}$
	\end{compactenum}
	wobei $C_{(i,j)}$ die Menge der Kreise in C, welche $(i,j) \in Arcs(G)$ enthalten, beschreibt.
\end{enumerate}
Solche Graphen sind nicht 3--färbbar und dies kann in polynomieller Zeit bestimmt werden
\end{theorem}


\noindent In diesem Theorem stellt $C$ eine Kantenüberdeckung mit gerichteten Kanten vom ungerichteten Graphen $G$ dar. Die Bedingung $a)$ sagt aus, dass jede Kante in $G$ von einer geraden Anzahl an gerichteten Kanten aus $C$ überdeckt. Bedingung $b)$ liefert eine Aussage für den Graphen $\widehat{G}$, welcher eine gerichtete Version von $G$ ist, wobei die Richtungen von der Ordnung der Knoten $1<2<\ldots <n$ bestimmt wird. Die Anzahl der Kanten in $\widehat{G}$, die sich auch in $C$ befinden, ist ungerade. Wenn wir nun die Kreise der Länge 3 und der Länge 4 in $G$ betrachten, die den partiellen gerichteten Dreiecken und gerichteten Vierecken entsprechen, so erzeugen diese eine Kantenüberdeckung eines nicht 3--färbbaren Teilgraphen von $G$. Falls ein Graph nun einen nicht 3--färbbaren Teilgraphen enthält, und es für diesen Graphen einen Nachweis für die nicht 3--Färbbarkeit in $D=1$ gibt, dann gibt es den auch für $G$. \\
Die Klasse der Graphen mit dieser Eigenschaft, beinhaltet auch alle Graphen, die ein ungerades Rad enthalten.

\begin{corollary}
Falls ein Graph $G=(V,E)$ ein ungerades Rad als Teilgraph enthält, so gibt es einen Nachweis für nicht 3--Färbbarkeit mit $D=1$.
\end{corollary} 

\begin{proof}
$G$ enthält ein ungerades Grad, wie in Punkt 3 der Definition \ref{Subgraphs} beschrieben, und sei $C$ die Menge der partiellen Dreiecke:
\begin{align*}
C\;:=\;\{(i,1,i+1):2\le i \le n-1\}\cup\{(n,1,2)\}.
\end{align*}
Wie wir in \ref{oddWheel} sehen können, wird jede Kante genau nullmal oder zweimal von partiellen gerichteten Dreiecken von $C$ überdeckt und damit wird Bedingung $a)$ von Theorem \ref{3colorTheorem} erfüllt. Außerdem gilt für jede Kante $(1,i) \in Arcs(G)$, dass sie genau einmal von einem partiellen gerichteten Dreieck aus $C$ abgedeckt wird und die Anzahl der Kanten $(1,i)$ ist ungerade. Dadurch erfüllt $C$ auch die Bedingung $b)$ unseres Theorems. 
\end{proof}

\noindent Ein weiteres nichttriviales Beispiel für den Nachweis der nicht 3--Färbbarkeit des NulLa mit $D=1$ stellt der Grötzsch Graph dar. 

	\begin{figure}[h]
\begin{center}
\resizebox{.4\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state,fill=blue] 	(0)              	{1};
  \node[state, fill=yellow]  (1) [below of=0] 	{6};
  \node[state, fill=green] 	(2) [below of=1]  {11};
  \node[state, fill=red]  (3) [below right of=1] 	{7};
	\node[state,fill=green]  (4) [right of=3] 	{2};
	\node[state,fill=blue]  (5) [below right of=2] 	{8};
	\node[state,fill=blue]  (6) [below left of=2] 	{9};
	\node[state,fill=yellow]  (7) [below right of=5] 	{3};
	\node[state,fill=green]  (8) [below left of=6] 	{4};
	\node[state, fill=red]  (9) [below left of=1] 	{10};
	\node[state,fill=red]  (10) [left of=9] 	{5};

  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(0)  edge node {} (3)
			(0)  edge node {} (4)
			(0)  edge node {} (10)
			(0)  edge node {} (9)
  		(1)  edge node {} (2)
			(1)  edge node {} (4)
			(1)  edge node {} (10)
			(2)  edge node {} (3)
			(2)  edge node {} (5)
			(2)  edge node {} (6)
			(2)  edge node {} (9)
			(3)  edge node {} (7)
			(4)  edge node {} (5)
			(4)  edge node {} (7)
			(5)  edge node {} (8)
			(6)  edge node {} (10)
			(6)  edge node {} (7)
			(7)  edge node {} (8)
			(8)  edge node {} (9)
			(8)  edge node {} (10)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[Grötzsch Graph]{Grötzsch Graph}
  \label{GrötzschGraph}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
Der Grötzsch Graph enthält wie man in Abbildung \ref{GrötzschGraph} sehen kann, keine Kreise der Länge 3. Jedoch enthält er folgende Menge von orientierten Vierecken:
\begin{align*}
C\;:=\;\{(1,2,3,7),(2,3,4,8),(3,4,5,9),(4,5,1,10),(1,10,11,7),(2,6,11,8),(3,7,11,9),(4,8,11,10),(5,9,11,6)\}.
\end{align*}
Auch hier liefert wieder unser Theorem \ref{3colorTheorem} die Aussage dafür, dass für diesen Graphen die nicht 3--Färbbarkeit mit $D=1$ gezeigt werden kann. Jede Kante von $G$ wird genau von zwei Vierecken aus $C$ überdeckt und somit ist Bedingung $a)$ erfüllt. Außerdem kann man durch Abzählen erkennen, dass auch Bedingung $b)$ erfüllt ist. 
\end{example}

\noindent Um das Theorem \ref{3colorTheorem} zu beweisen, benötigen wir 2 Lemmas. Als Vorbereitung dafür, definieren wir zuerst die Menge $H$. Als erstes vereinfachen wir das Polynom zum Nachweis für die nicht 3--Färbbarkeit (siehe Definition \ref{Polynomdarstellung}). Nach Ausmultiplizieren der linken Seite können wir sehen, dass der einzige Koeffizient für den Term $x_jx_i^3$ $a_{ij}$ ist. Daraus folgt, dass $a_{ij} = 0 \forall i,j\in V(G)$. Das gleiche Argument gilt auch für den einzigen Koeffizienten $b_{ij}$ von $x_ix_j$. Dadurch erhält man folgende Vereinfachung:  
\begin{align*}
\sum_{i \in V}a_i(x_i^3+1)+\sum_{\{i,j\}\in E}\left(\sum_{k\in V}b_{ijk}x_k\right)(x_i^2+x_ix_j+x_j^2)=1
\end{align*}

\noindent Nun betrachten wir die Menge der Polynome in $F$:
\begin{align*}
x_i^3+1 \qquad \forall i \in V, \\
x_k(x_i^2+x_ix_j+x_j^2) \qquad \forall \{i,j\} \in E, k \in V.
\end{align*}

\noindent Die Elemente von $F$ sind jene Polynome, die einen Nachweis der Unlösbarkeit mit rang 1 darstellen.  Ein solcher Nachweis kann nur erbracht werden, genau dann wenn das konstante Polynom $1$ in der linearen Hülle von $F$ enthalten ist: $1 \in \langle F \rangle_{\mathbb{F}_2}, \text{ wobei} \langle F \rangle_{\mathbb{F}_2} \text{ Vektorraum über } \mathbb{F}_2$, der durch die Polynome von $F$ generiert wird. 
Nun vereinfachen wir die Menge $F$ und definieren sie als unsere Menge $H$:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
$x_i^2x_j +x_ix_j^2+1$ & $\forall \{i,j\} \in E,$ \\
$x_ix_j^2+x_jx_k^2$ & $\forall (i,j),(j,k),(k,i) \in Arcs(G),$ \\
$x_ix_j^2+x_jx_k^2+x_kx_l^2+x_lx_i^2$ & $\qquad \forall (i,j),(j,k),(k,l),(l,i) \in Arcs(G),$ \\
& $(i,k),(j,l) \notin Arcs(G).$
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent Wenn wir die Monome $x_ix_j^2$ als gerichtete Kanten $(i,j)$ betrachten, beschreiben die Polynome in der zweiten Zeile unsere orientierten partiellen Dreiecke und jene in Zeile drei die orientierten Vierecke. Das erste Lemma, welches wir zum Beweis für unser Theorem benötigen, sagt aus, dass wir $H$ anstatt von $F$ verwenden können.

\begin{lemma}
$1 \in \langle F \rangle_{\mathbb{F}_2} \Leftrightarrow 1 \in \langle H \rangle_{\mathbb{F}_2}$ 
\end{lemma}

\noindent Im folgenden Lemma wird beschrieben, dass sowohl die Bedingungen von Theorem \ref{3colorTheorem} als auch die Bedingung $1 \in \langle H \rangle_{\mathbb{F}_2}$ zum Nachweis der nicht 3--Färbbarkeit genügen.

\begin{lemma}
Es existiert eine Menge $C$ von gerichteten partiellen Dreiecken und orientierten Vierecken, die die Bedingungen $a)$ und $b)$ des Theorems \ref{3colorTheorem} erfüllen $
\Leftrightarrow 1 \in \langle H \rangle_{\mathbb{F}_2}$ 
\end{lemma}

\noindent Aus der Kombination dieser beiden Lemmas sehen wir nun, dass sie einen Beweis für Theorem \ref{3colorTheorem} bilden. Für die beiden Beweise verweisen wir auf \cite{Ausgangsartikel}. Das die Entscheidung, ob solche Graphen nicht 3--färbbar sind, in polynomieller Zeit erfolgt, zeigt uns Lemma \ref{polTime}.   \cite{Ausgangsartikel}


\subsection{Stable Sets und NulLA} \label{StableNulLA}

Als erstes möchten wir ein paar Begriffe zum besseren Verständnis des folgenden Kapitels erklären.\\
Wir nennen eine Menge, die alle Stable Sets der Größe $i$ eines Graphen $G$ enthält, $S_i$. Die Elemente von $S_i$ sind $I$ und ein $I \in S_i$ besteht aus Knoten $\{c_1,c_2,\ldots,c_i\}$. In der Polynomdarstellung bezeichnet nun ein Monom $x_I$ nun das Stable Set $I \in S_i$, mit $x_I := x_{c_1}x_{c_2}\cdots x_{c_i}$.\\
Außerdem sei $S_0 := \emptyset$ und $x_{\emptyset} = 1$. Zwei weitere Bedingungen sind:
\begin{itemize}
\item Für $I \cup k \in S_{i+1}$ gilt, dass $I \cap k = \emptyset$ und $x_Ix_k$ ein quadratfreies Monom eines Stable Sets ist vom Grad $i+1$. 
\item Für $I \cup k \notin S_{i+1}$ gilt, dass $I \cap k = \emptyset$ und $x_Ix_k$ ein quadratfreies Monom eines Nonstable Sets ist vom Grad $i+1$, da $I \cup k$ zumindest eine Kante $\{k,c_j\}$ enthält. $min_k(I)$ bezeichnet hier das kleinste $c_j \in I$ für das gilt: $\{k,c_j\} \in  E(G)$.
\end{itemize}
Außerdem definieren wir noch $P_i$ und $L_i$, die für die spätere Notation auch wichtig sind:
\begin{align*}
&P_i := \sum_{I\in S_i}x_I, \qquad with P_0 :=1,&\\
&L_i := \frac{iL_{i-1}}{\alpha(G)+r-i}, \qquad with L_0 := \frac{1}{\alpha(G)+r}.&
\end{align*}

\begin{definition} \label{StableSetPolynom}
Ein Graph besitzt kein Stable Set der Größe $\ge \alpha (G)$, wenn es eine Lösung für das folgende System gibt:
\begin{align*}
1 = A\left(-(\alpha(G) + r) + \sum_{i=1}^nx_i\right)+\sum_{k \in V(G)} Q_k(x_k^2-x_k)+\sum_{\{u,v\}\in E(G)} Q_{uv}(x_ux_v) \qquad r \ge 1. 
\end{align*}
\end{definition}

\begin{theorem}
Für einen Graph $G$ existiert ein Nachweis des Nullstellensatzes mit Grad $\alpha(G)$, für die Nichtexistenz eines Stable Sets, der Größe $\alpha(G) +r (r\ge 1), $ sodass die Definition \ref{StableSetPolynom} erfüllt ist, \\
wobei 
\begin{align*}
& A = - \sum_{i=0}^{\alpha(G)}L_iP_i,\\
& Q_{uv} = \sum_{i=1}^{\alpha(G)} \left( \sum_{\substack{I \in S_i: I \cup v \notin S_{i+1} and  \\ min_v(I)=u}}  L_{i+1}x_{I\backslash u} \right), und\\ 
& Q_k = \sum_{i=1}^{\alpha(G)}\left( \sum_{I \in S_i: I \cup k \in S_{i+1}} L_{i+1}x_I \right).
\end{align*}
\end{theorem}

\begin{proof}
In unserem Beweis werden wir lediglich zeigen, dass die Gleichung aus Definition \ref{StableSetPolynom} gilt. Dazu setzen wir zuerst $B,C,D$ folgendermaßen:
\begin{align*}
1 = A\underbrace{\left(-(\alpha(G) + r) + \sum_{i=1}^nx_i\right)}_{B}+\underbrace{\sum_{k \in V(G)} Q_k(x_k^2-x_k)}_{D}+\underbrace{\sum_{\{u,v\}\in E(G)} Q_{uv}(x_ux_v)}_{C}
\end{align*}
Was man nun leicht erkennen kann, ist:
\begin{align*}
-L_0P_0\left(-(\alpha(G)+r)\right) = - \frac{1}{\alpha(G)+r}\left(-(\alpha(G)+r)\right) = 1.
\end{align*}
Es bleibt zu zeigen, dass jeder Koeffizient jedes Monoms der Gleichung gleich $0$ wird. Zunächst zeigen wir, dass jedes Monom in $A,Q_k,Q_{uv}$ ein Stable Set ist und dann, dass Stable Set Monome in $Q_k$ keine Monome der Form $x_k$ und Stable Set Monome in $Q_{uv}$ keine Monome der Form $x_u$ bzw. $x_v$ enthalten. Dies gelingt uns, indem wir zeigen, dass das System $AB+C+D$  nur drei Typen von Monomen auftreten. Nämlich: Quadratfreie Stable Set Monome, quadratfreie Nonstabel Set Monome und Stable Set Monome mit genau einer quadratischen Variable.\\
\begin{itemize}
\item \textbf{Quadratfreies Stable Set:} Sei $I=\{c_1,\ldots,c_m\}$ ein Stable Set der Größe $m$. Das Monom $x_I$ kann nun in $AB$ auf zwei Weisen erzeugt werden:\\
\begin{itemize}
\item $x_{I\backslash c_k}x_{c_k}$ wird m--mal gebildet, für jedes $c_k$ einmal, oder
\item $x_I\left(-(\alpha(G)+r)\right)$.
\end{itemize}
Also ergibt sich der Koeffizient für $x_I$ in \textbf{$AB$} als:
\begin{align*}
-mL_{m-1}-L_m\left(-(\alpha(G)+r)\right) = -m \frac{L_m(\alpha(G)+r-m)}{m} + L_m(\alpha(G)+r) = mL_m.
\end{align*}
Der Koeffizient für $x_I$ in \textbf{$C$} existiert nicht, da $x_I$ ein Monom eines Stable Sets ist.\\
In \textbf{$D$} wird das Monom $x_I$ erzeugt durch $x_{I\backslash c_k}-x_{c_k}$, daraus ergibt sich der Koeffizient $-mL_m$. Gesamt folgt das Ergebnis:
\begin{align*}
\underbrace{mL_{m-1}}_{from AB}  \underbrace{-mL_m}_{from D} = 0.
\end{align*}
\item \textbf{Quadratfreies Nonstable Set:} Sei $I=\{c_1,\ldots,c_m\}$ ein Stable Set der Größe $m$ und $x_Ix_v$ ein Monom mit $u=min_vI$, wobei $\{u,v\} \in E(G)$. \\
Es existieren $\binom{m+1}{m}$ Teilmengen von ${c_1,\ldots,c_m}$ und $M$ sei die Anzahl der Stable Sets dieser Teilmengen. Jedes dieser M Stable Sets kommt in einem Monom in $A$ vor. Also kommt das Monom $x_Ixv$ $M$--mal in \textbf{$AB$} vor mit dem Koeffizienten $-ML_m$.\\
$x_Ix_V$ kommt nicht in \textbf{$D$} vor, da es ein Nonstable Set ist.\\
Jedoch kommt $x_Ix_v$ genau $M$--mal  in \textbf{$C$} mit dem Koeffizienten $ML_m$ vor. Es ergibtt sich:
\begin{align*}
\underbrace{-ML_m}_{from AB} + \underbrace{ML_m}_{from C} = 0. 
\end{align*}
\item \textbf{Stable Set mit einer quadratischen Variable:} Sei $I=\{c_1,\ldots,c_m\}$ ein Stable Set der Größe $m$ und das zugehörige Monom $x_{I\backslash k}x_k^2$.\\
In \textbf{$AB$} wird dieses Monom direkt als Produkt von $x_Ix_k$ mit Koeffizient $-L_m$ erzeugt.\\
In \textbf{$C$} kommt es nicht vor, da es keine Kante enthält.\\
In \textbf{$D$} wird es aus $x_{I\backslash k}x_k^2$ erzeugt mit Koeffizient $L_m$. Daraus ergibt sich:
\begin{align*}
\underbrace{-L_m}_{from AB} + \underbrace{L_m}_{from D} = 0.
\end{align*}
\end{itemize}
Da der konstante Term in $AB+C+D$ gleich 1 ist und die Koeffizienten für alle anderen Monome gleich 0 sind, ergibt sich, dass die Gleichung ein Nachweis für Stable Sets ist mit Grad $\alpha(G)$.
\end{proof}

\noindent Um diesen Satz zu veranschaulichen möchten wir nun ein kleines Beispiel geben:

\begin{example}
Wir betrachten den \textcolor{blue}{Turán Graph} $T(5,3)$, dieser hat eine chromatische Zahl von $\alpha(T(5,3))=2$.

	\begin{figure}[htp]
\begin{center}
\resizebox{.4\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[draw=black,text=black]
	\tikzstyle{every edge} = [draw,thick,-]

  \node[state] 	(0)              	{3};
  \node[state]  (1) [right of=0] 	{4};
  \node[state] 	(2) [below left of=0]  {1};
  \node[state]  (3) [below of=2] 	{2};
	\node[state]  (4) [below right of=1] 	{5};
  
  \path[draw=black,thick] 
  		%% drone 1
  		(4)  edge node {} (0)
			(4)  edge node {} (1)
			(4)  edge node {} (2)
			(4)  edge node {} (3)
  		(0)  edge node {} (2)
			(0)  edge node {} (3)
			(0)  edge node {} (4)
			(1)  edge node {} (2)
			(1)  edge node {} (3)
			(1)  edge node {} (4)
			(2)  edge node {} (0)
			(2)  edge node {} (1)
			(2)  edge node {} (4)
			(3)  edge node {} (0)
			(3)  edge node {} (1)
			(3)  edge node {} (4)
  		;
\end{tikzpicture}
}
\caption[Turán Graph]{Turán Graph}
  \label{Turán Graph}
\end{center}
\end{figure}
\noindent Wenn wir nun auf ein Stable Set der Größe 3 testen, erhalten wir mit unserem Algorithmus folgenden Nachweis:
\begin{align*}
1 = &\left(\frac{1}{3}x_4+\frac{1}{3}x_2+\frac{1}{3}\right)x_1x_3 + \left(\frac{1}{3}x_2+\frac{1}{3}\right)x_1x_4 + \left(\frac{1}{3}x_2+\frac{1}{3}\right)x_1x_5 + \left(\frac{1}{3}x_4+\frac{1}{3}\right)x_2x_3\\ &+ \left(\frac{1}{3}\right)x_2x_4 + \left(\frac{1}{3}\right)x_2x_5 + \left(\frac{1}{3}x_4 +\frac{1}{3}\right)x_3x_5 + \left(\frac{1}{3}\right)x_4x_5 \\ &+ \left(\frac{1}{3}x_2+\frac{1}{6}\right)(x_1^2-x_1) + \left(\frac{1}{3}x_1+\frac{1}{6}\right)(x_2^2-x_2) + \left(\frac{1}{3}x_4+\frac{1}{6}\right)(x_3^2-x_3) + \left(\frac{1}{3}x_3+\frac{1}{6}\right)(x_4^2-x_4) \\ &+ \left(\frac{1}{6}\right)(x_5^2-x_5) + \underbrace{\left(-\frac{1}{3}(x_1x_2 + x_3x_4)-\frac{1}{6}(x_1+x_2+x_3+x_4+x_5)-\frac{1}{3}\right)}_{Stable \, Set \, Polynom} (x_1+x_2+x_3+x_4+x_5-3)
\end{align*}
Man kann gut erkennen, dass der Koeffizient für das Stable Set Polynom für jedes Stable Set in $T(5,3)$ genau ein Monom enthält. Wenn wir z.B. den Term $\frac{1}{3}x_1x_2$ betrachten, sehen wir, dass dieser zum Stable Set $\{1,2\}$ gehört. Außerdem stellt jedes Monom in jedem Koeffizient ein Stable Set in $T(5,3)$ dar.
\end{example}

\noindent Nun folgen noch theoretische Resultate zur Größe der Polynome, die zum Nachweis für die Nichtexistenz von Stable Sets dienen:

\begin{theorem}
Für einen Graph $G$ liefert der Nullstellensatz einen Nachweis für die Nichtexistenz eines Stable Sets, das größer als $\alpha(G)$ ist, mit einem Grad der zumindest $\alpha(G)$ ist.
\end{theorem}

\begin{corollary}
Für einen Graph $G$ liefert der Nullstellensatz einen Nachweis für die Nichtexistenz eines Stable Sets, das größer als $\alpha(G)$ ist, welcher zumindest ein Monom für jedes Stable Set in $G$ enthält.
\end{corollary}

\noindent Aus diesen beiden Resultaten können wir nun folgendes Theorem folgern:

\begin{theorem}
Für einen Graph $G$ liefert der Nullstellensatz einen Nachweis für die Nichtexistenz eines Stable Sets, das größer als $\alpha(G)$ ist, welcher einen Grad von $\alpha(G)$ besitzt und außerdem zumindest einen Term für jedes Stable Set in $G$ enthält.
\end{theorem}

\noindent Dieses Theorem gibt uns also eine untere Schranke für den Grad und Anzahl der Terme eines Nachweises für die Nichtexistenz eines Stable Sets nach dem Nullstellensatz. Weiters gibt es eine allgemeinere Aussage für die Komplexität:

\begin{corollary}
Es existiert eine unendlich große Menge von Graphen $G_n$ mit n Knoten, so dass der minimale Grad eines Nachweises mit dem Nullstellensatz linear anwächst und gleichzeitig die Anzahl der Terme der Koeffizienten Polynome des Nachweises exponentiell in n anwächst.
\end{corollary}


\noindent Zum Schluss können wir zusammenfassen, dass die Polynome, die zum Verifizieren des Nullstellensatzes dienen, sehr dicht sind, da alle quadratfreien Monome, welche Stable Sets darstellen, in ihnen vorkommen.
Das stellt jedoch ein großes Hindernis für die Berechnung dar. In diesem Fall ist es so, dass die Berechnung von Hilbert's Nullstellensatz zumindest so schwer ist wie das Zählen aller möglichen Stable Sets eines Graphen. Dieses Problem ist also bereits für Graphen mit geringem Knotengrad $\#P$--vollständig. \cite{Ausgangsartikel, Loera2009}




\section{Vergleich mit anderen Algorithmen zur 3--Färbbarkeit} \label{vergleich}

In diesem Kapitel wollen wir aufzeigen wie effizient NulLA im Vergleich zu anderen Methoden ist. Basierend auf den Berechnungen von \cite{Loera2011} wollen wir die Alon--Tarsi--Methode (AT) und die Gröbner--Basen--Methode mit unserem NulLA Algorithmus vergleichen.\\

\noindent Vor der Beschreibung der Methoden, benötigen wir noch ein Theorem zum besseren Verständnis:

\begin{theorem}
Für einen Graph $G$ mit $n$ Knoten sie $I_G = \langle x-1^3-1,\ldots, x_n^3-1 \rangle$ ein Ideal. Außerdem sei $P_G = \prod_{(i,j) \in E(G)} (x_i-x_j)$.\\
Es gilt, dass G genau dann ein nicht 3--färbbarer Graph ist, wenn $P_G \in I_G$.
\end{theorem}

\todo[inline]{Alson--Tarsi und Gröbner Basen nochmal nachschauen und event. definieren?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Alon--Tarsi--Methode: }\\
Der genau Algorithmus kann in Kapitel 7 von \cite{Alon1999} nachgelesen werden. Zu erwähnen bleibt, dass wir für die Anwendung von Alon--Tarsi folgendes  benötigen: $B = \{x-1^3-1,\ldots, x_n^3-1\}$ sei die Gröbner Base des Ideals $I_G$, für den Algorithmus betrachten wir die Normalform von $P_G$ in Bezug auf $B$ und wir wissen, dass $G$ nicht 3--färbbar ist, falls $P_G \in I_G$. Durch eine speziellere Konstruktion von $P_G$ kann die Berechnung zusätzlich beschleunigt werden.
\item \textbf{Gröbner--Basen--Methode: }\\
Bei dieser Methode wird die Gröbner Basis des Ideals, siehe Lemma \ref{3color}, betrachtet. Der Graph wird genau dann nicht 3--färbbar sein, wenn die Gröbner Basis eine Konstante ist.
\end{itemize}

Nun möchten wir kurz die Graphen vorstellen, auf welche die Algorithmen angewendet wurden:

\begin{itemize}
\item \textbf{Mycielski Graphen: }\\
Die Besonderheit dieser Graphen ist der Unterschied zwischen ihrer chromatischen Zahl und der Anzahl der Cliquen. Der $Mycielski Graph$ der Ordnung $k$ beschreibt einen Graph, welcher keine Kreise der Länge 3 als Teilgraphen enthält und dessen chromatische Zahl k ist. Wie diese Graphen genau aussehen und mit welchem Algorithmus sie generiert werden können, kann man auf http://mathworld.wolfram.com/MycielskiGraph.html nachlesen.
\item \textbf{Kneser Graphen: }\\
Ein $Kneser--(t-r) Graph$ wird durch alle $r$ Teilmengen der Menge $\{1,\ldots,t\}$ erzeugt. Die Bildungsvorschrift lautet wie folgt: 2 Knoten sind genau dann adjazent, wenn die zugehörigen Teilmengen disjunkt sind. Genaueres zu diesen Graphen findet man unter http://mathworld.wolfram.com/KneserGraph.html.
\end{itemize}

\todo[inline]{table einfügen und referenzieren}

\noindent Nun folgen Vergleiche zur Performance: In den Tests von \cite{Loera2011} konnte gezeigt werden, dass für Graphen bei denen die ersten Knoten und Kanten, die vom Algorithmus betrachtet werden, einen nicht 3--färbbaren Teilgraph beschreiben sehr schnell von Alon--Tarsi auf nicht 3--Färbbarkeit geprüft werden kann. Eine Schwäche von Alon--Tarsi zeigt jedoch der 9. Mycielski Graph auf: Wie man in der Tabelle ?? sehen kann, braucht Alon--Tarsi nur 0.24 Sekunden für die Berechnung. Verändert man aber die Struktur, im Speziellen permutiert man die Reihenfolge der Knoten, die der Algorithmus betrachtet, so ist eine wesentliche Verlangsamung zu erkennen, um genau zu sein, brauchte der Alon--Tarsi Algorithmus 9 GB RAM und mehr als vier Stunden zur Berechnung, um lediglich 30 (von 7271) Kanten zu betrachten. Dieses Beispiel zeigt also, dass der Alon--Tarsi Algorithmus extrem empfindlich bezüglich der Anordnung der Kanten bzw. Knoten ist. Dies gilt jedoch nicht für NulLA und die Gröbner--Basen--Methode, wie man auch in der Tabelle ?? erkennen kann.\\
Eine weiter Schwäche von Alon Tarsi ist, dass er im Test kein ungerades Rad mit 18 Knoten erkennen konnte. \cite{Loera2011}

\section{Beweis Nullstellensatz} \label{beweis}

In diesem Kapitel möchten wir einen Beweis für Hilbert's Nullstellensatz angeben.
Wenn wir an den bereits definierten Nullstellensatz denken, Theorem \ref{HilbertNull}, kann man unschwer erkennen, dass aus der Gleichung $1 = \sum_i \beta_if_i$ die Unlösbarkeit des Systems $F$ folgt. Was jedoch eine Schwierigkeit im Beweis des Satzes darstellt, ist es die Rückrichtung zu zeigen, also dass die Unlösbarkeit von $F$ eine Gleichung $1 = \sum_i \beta_if_i$ impliziert. \cite{Ausgangsartikel}

\subsection{Beweis für Polynome in einer Variable}

Für Beweise in diesem Abschnitt werden wir mit dem größten gemeinsamen Teiler arbeiten. Deshalb möchten wir ein erstes Resultat für den größten gemeinsamen Teiler (ggT) von Polynomen angeben:
\begin{lemma} \label{gcd1}
Gegeben sind $f_1,\ldots ,f_s$ univariate Polynome aus $\mathbb{K}[x]$ und wir betrachen den ggT als normiertes Polynom, dann gilt:
\begin{align*}
ggT (f_1,f_2,\ldots,f_s) = ggT(f_1,ggT(f_2,\ldots,f_s)).
\end{align*}
\end{lemma}

\noindent Der Beweis ist relativ kurz und die Aussage wird bewiesen, indem die Gleichheit der beiden Seiten gezeigt wird.\\
\noindent Die Frage, die sich nun stellt ist: Was hat ein größter gemeinsamer Teiler mit der Lösung unseres Systems $f_1(x)=0,\ldots,f_s(x)=0$? Die Antwort liegt darin, dass für eine gemeinsame Nullstelle $a$ dieser Polynome $(x-a)$ einen gemeinsamen Faktor darstellt. Damit folgt, dass sich für einen größten gemeinsamen Teiler $ggT(f_1(x),\ldots,f_s(x)) \not = 1$ eine gemeinsame Lösung für unser System gefunden werden kann, da jede Nullstelle des $ggT$ auch eine gemeinsame Nullstelle von $f_1(x)=0,\ldots,f_s(x)=0$ ist. Damit ergibt sich folgendes Lemma:

\begin{lemma} \label{gcd2}
Sei $h = ggT(f_1,f_2,\ldots,f_s)$. Es existieren Polynome $a_1,a_2,\ldots,a_s$ und es gilt: $h = a_1f_1+ \ldots + a_sf_s$
\end{lemma}

\noindent Mit den Lemmas \ref{gcd1} und \ref{gcd2} lässt sich nun folgendes Korollar aufstellen und beweisen. Dieses folgende Resultat liefert uns dann den Beweis für Hilbert's Nullstellensatz für Polynome in einer Variablen:

\begin{corollary}
Eine Menge univarianter Polynome $f_1(x)=0,\ldots,f_s(x)=0$ hat genau dann keine gemeinsame Nullstelle, wenn es möglich ist Polynome $a_1,\ldots, a_s$ zu finden, so dass $1 = a_1f_1+ \ldots + a_sf_s$ erfüllt ist. \cite{Ausgangsartikel}
\end{corollary}

\subsection{Beweis für Polynome in mehreren Variablen}

Die Hauptidee für diesen, nun schwierigeren Fall, besteht darin, unsere Systeme auf den leichteren Fall, welcher im vorigen Kapitel gezeigt wurde, zu reduzieren. Im Speziellen werden wir sogenannte Resultanten benutzen. Diese kann man zur dazu verwenden um herauszufinden, ob es gemeinsame Faktoren von Polynomen gibt (zum Beispiel wenn der größte gemeinsame Teiler dieser Polynome ungleich 1 ist), eine genaue Definition folgt später, zuerst stellen wir ein Lemma vor, das später für ein besseres Verständnis sorgen wird.

\begin{lemma}
Für einen beliebigen Körper $\mathbb{K}$ seien $f$ und $g$ Polynome ungleich dem Nullpolynom aus $\mathbb{K}[x]$. $f$ habe den Grad $n$ und $g$ habe den Grad $m$. $f$ und $g$ haben genau dann einen gemeinsamen Faktor, wenn Polynome $A,B \in \mathbb{K}[x]$ ungleich dem Nullpolynome existieren, so dass gilt:
\begin{itemize}
\item $Af + Bg = 0$,
\item $deg(A) < m, deg(B) < n$
\end{itemize}
\end{lemma}

\noindent Mit diesem Lemma ist es nun ein Leichtes, die Resultante zu definieren.

\begin{definition}
Gegeben seien zwei univariate Polynome $f = a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots + a_0$ und $g = b_mx^m+b_{m-1}x^{m-1}+\ldots+b_0$ ungleich dem Nullpolynom mit Koeffizienten $a_i, b_j$ aus $\mathbb{K}$. Die \textcolor{blue}{Sylvestermatrix Syl(f,g)} ist eine $(m+n) \times (m+n)$ Matrix folgender Art:
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
a_n & 0 &\dots & 0 & b_m & 0 & \ldots & 0 \\
a_{n-1} & a_n & \ddots & 0 & b_{m-1} & b_m & \ddots & 0 \\
\vdots & a_{n-1} & \ddots & 0 & \vdots & b_{m-1} & \ddots & 0 \\
a_0 & \vdots & \ddots & a_n & b_0 & \vdots & \ddots & b_m\\
0 & a_0 & \dots & \vdots & 0 & b_0 & \dots & \vdots \\
0 & 0 & \dots & a_0 & 0 & 0 & \dots & b_0
\end{pmatrix}
\end{align*}
Die Determinante dieser Matrix ist die \textcolor{blue}{Resultante R(f,g)} von $f$ und $g$. 
\end{definition}

\noindent Die Resultante ist also ein Polynom, dessen Variablen die Koeffizienten von $f$ und $g$ und dessen Koeffizienten ganze Zahlen sind.\\
\noindent Mit diesem Wissen können wir nun ein erstes Theorem festhalten:

\begin{theorem} \label{theorem1239}
Zwei Polynome $f$ und $g$ haben genau dann einen gemeinsamen Faktor in $\mathbb{K}$, wenn $Res(f,g) = det(Syl(f,g)) = 0$. Außerdem existieren Polynome $\tilde{C},\tilde{D} \in \mathbb{K}$, so dass gilt $\tilde{C}f + \tilde{D}g = Res(f,g)$.
\end{theorem}

\noindent Die folgenden zwei Lemmas werden wir im Beweis zu Hilbert's Nullstellensatz benötigen. Sie werden uns dabei helfen Polynome umzuschreiben, um sie dann leichter zu analysieren und anzuwenden.

\begin{lemma}
Für einen Körper $\mathbb{K}$ sei $B(x_1,\ldots,x_n)\in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ ein Polynom vom Grad $d$ ungleich dem Nullpolynom. Es existieren $z_1,\ldots,z_n \in \mathbb{K}$ so dass $B(z_1,\ldots,z_n) \not = 0$.
\end{lemma}

\begin{lemma} \label{lemma}
Sei $B(x_1,\ldots,x_n)\in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ ein Polynom vom Grad $\le d$. Dann existiert eine Permutation der Koordinaten der Form:
\begin{align*}
x_1 = \lambda_1y_1+\lambda_n, \qquad x_2 = \lambda_2y_2 + y_n, \qquad \ldots, \qquad x_i = \lambda_iy_i+y_n, \\
x_n = y_n,
\end{align*}
Dann gilt: $B(y_1+\lambda_1y_n,\ldots,y_{n-1}+\lambda_{n-1}y_n,y_n) = P(y_1,\ldots,y_n)$ ist ein Polynom dessen Koeffizient von $y_n^d$ ist nicht null.
\end{lemma}

\noindent Diese Resultate reichen uns um Hilbert's Nullstellensatz zu beweisen. Als nächstes werden wir Hilbert's Nullstellensatz nochmal in der originalen Version aufstellen und anschließend werden wir ihn beweisen.

\begin{theorem}
Sei $f_1 = 0, f_2 = 0, \ldots, f_s = 0$ ein System von Polynomgleichungen von $f_1,\ldots,f_s \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ über dem algebraisch abgeschlossenen Körper $\mathbb{K}$. Es gibt genau dann keine gemeinsame Lösung über $\mathbb{K}^n$, wenn Polynome $\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_s \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$ existieren, so dass:
\begin{align*}
\alpha_1f_1 + \alpha_2f_2+ \ldots + \alpha_sf_s = 1.
\end{align*}
\end{theorem}

\begin{proof}
Wir können sofort erkennen, dass das System keine Lösungen besitzt, wenn die Gleichung $\alpha_1f_1 + \alpha_2f_2+ \ldots + \alpha_sf_s = 1$  erfüllt ist. Die Gegenrichtung zeigen wir mit Hilfe von Idealen. Wir definieren $I$ als das Ideal, das von $f_1,\ldots,f_s$ erzeugt wird. Die Aussage, die wir zeigen wollen, ist äquivalent zur Folgenden:
\begin{lemma}
Sei $I$ ein echtes Ideal des Polynomrings $(1 \notin I)$, dann gibt es eine gemeinsame Lösung zum gegebenen System.
\end{lemma}    
\noindent Dieses Lemma beweisen wir durch Induktion über die Anzahl der Variablen. Durch die Eigenschaften des ggT ist die Aussage für $n = 1$ erfüllt. Angenommen die Aussage gilt für alle echten Ideale in $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}]$. Wir beweisen die Aussage für das echte Ideal $I \subset \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_n]$. Durch das Lemma \ref{lemma} wissen wir, dass für jedes nichtkonstante Polynom $f \in I$ ein äquivalentes Polynom, mit Koeffizienten von $x_n^d$ ungleich 0, existiert. Dadurch finden wir ein $g \in I$, das in $x_n$ normiert ist. Sei $I'$ ein echtes Ideal in $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}]$ bestehend aus allen Polynomen aus $I$, die $x_n$ nicht enthalten. Aufgrund der Induktionsannahme existiert ein Punkt $(a_1,\ldots,a_{n-1})$, sodass $f(a_1,\ldots,a_{n-1})=0$ für alle $f \in I'$. Nun nehmen wir an, dass die Menge $J = \{f(a_1,\ldots,a_n,x_n)\}$ ein echtes Ideal von $\mathbb{K}[x_n]$ ist. Stimmt diese Annahme, dann ist J ein echtes Ideal von $\mathbb{K}[x_n]$, das durch das Polynom $h(x_n)$ erzeugt wird. Sei $h$ nichtkonstant, dann besitzt $h(x_n)$, durch die algebraische Abgeschlossenheit von $\mathbb{K}$, eine Wurzel $a_n$. Ähnliches gilt für das konstante Nullpolynom. In beiden Fällen gilt $f(a_1,\ldots,a_{n})=0$ für alle $f \in I$. Daher existiert für jedes echte Ideal $I \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n}]$ ein Punkt $(a_1,\ldots,a_{n})$, sodass $f(a_1,\ldots,a_{n})=0$ für alle $f \in I$. Somit wäre der Beweis von Hilbert's Nullstellensatz beendet. Allerdings müssen wir noch die obige Annahme beweisen. Diese werden wir durch Widerspruch zeigen. Angenommen es existiert eine $f \in I$, sodass $f(a_1,\ldots,a_{n-1},x_n)=1$. Daraus folgt: 
\begin{align*}
&f = f_0 + f_1x_n +\ldots+ f_dx_n^d, \qquad f_i \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}] \\
&f_1(a_1,\ldots,a_{n-1})=\ldots=f_n(a_1,\ldots,a_{n-1})=0, \qquad f_1(a_1,\ldots,a_{n-1})=0.
\end{align*}
Das normierte Polynom $g$ lässt sich folgend darstellen:
\begin{align*}
g=g_0+g_1x_n+\ldots+g_{e-1}x_n^{e-1}+x_n^e, \qquad g_j \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}], j = 0,\ldots,(e-1).
\end{align*}
Die Resultante $R$ von $f$ und $g$ in der Variable $x_n$ ist das Polynom in $\mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}]$, das durch die Determinante der folgenden $(e+d)\times(e+d)$-Matrix gegeben ist: 
\begin{align*}
R = 
\begin{vmatrix}
f_0 & f_1 &\dots & \dots & \dots & f_d & 0 & \dots & \dots & 0 \\
0   & f_0 & f_1 &\dots & \dots & f_{d-1} & f_d & 0 & \dots & 0\\
\vdots &  & \ddots & \ddots & & & \ddots & \ddots & & \vdots \\
\vdots &  &  & \ddots & \ddots & & & \ddots & \ddots & 0 \\
0 & \dots & \dots & 0 & f_0 & f_1 & \dots & \dots & f_{d-1} & f_d \\
g_0 & g_1 &\dots & \dots & g_{e-1} & 1 & 0 & \dots & \dots & 0 \\
0  & g_0 & g_1 &\dots & \dots & g_{e-1} & 1 & 0 & \dots & 0\\
\vdots &  & \ddots & \ddots & & & \ddots & \ddots & & \vdots \\
\vdots &  &  & \ddots & \ddots & & & \ddots & \ddots & 0 \\
0 & \dots & \dots & 0 & g_0 & g_1 & \dots & \dots & g_{e-1} & 1
\end{vmatrix}
\end{align*}
Aus Theorem \ref{theorem1239} folgt, dass die Resultante $R \in I$. Außerdem $R \in \mathbb{K}[x_1,\ldots,x_{n-1}]$ und da $I'$ alle Polynome von $I$ ohne die Variable $x_n$ enthält, auch $R \in I'$. Wir wissen $R(a_1,\ldots,a_{n-1})$ ist äquivalent zur Determinante aller Polynome in $(a_1,\ldots,a_{n-1})$. Dies führt zu einer unteren Dreiecksmatrix, wo alle Diagonalelemente gleich 1 sind. Daraus folgt $R(a_1,\ldots,a_{n-1}) = 1$. Laut unserer Annahme verschwinden jedoch alle Polynome in $I'$ im Punkt $(a_1,\ldots,a_{n-1})$. Dadurch $R \notin I'$, was zu einem Widerspruch führt. Dadurch existiert kein Polynom $f \in J$, das identisch 1 ist und somit ist $J= \{f(a_1,\ldots,a_n,x_m):f\in I\}$ ein echtes Ideal von $\mathbb{K}[x_n]$.   
\cite{Ausgangsartikel}  
\end{proof} 

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "master"
%%% End: 
